---
author: '五 島　学　編（訳・注釈）'
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frchapenv:
  - frchapenv
  frsecbenv:
  - frsecbenv
  frsecenv:
  - frsecenv
  frsubenv:
  - frsubenv
  main:
  - main
  recette:
  - recette
title: 'エスコフィエ『フランス料理の手引き』全注解'
---

<!--EPUB用設定=いったんPandoc.mdに変換後にコメントアウトしてEPUB化すること-->
<!--
\renewcommand{\kenten}[1]{<span class="em-dot">#1</span>}
\renewcommand{\textsc}[1]{<span class="sc">#1</span>}
\renewcommand{\ruby}[2]{<ruby>#1<rt>#2</rt></ruby>}
\setlength{\parindent}{1zw}
-->

<div class="main">


# 魚料理 {#poissons}

<!--<div class="frchapenv">Poissons</div>-->

## 魚用クールブイヨン {#serie-des-court-bouillons-de-poisson}

<!--<div class="frsecenv">Série des Court-bouillons de Poisson</div>-->

</div><!--endMain-->

<div class="recette">


#### クールブイヨンA {#court-bouillon-a}

<div class="frsubenv">Court-bouillon A</div>

（サーモンおよびトラウトの大皿料理用▽）

仕上がり 5 Lの材料……水5 L、ヴィネガー 2 $\frac{1}{2}$ dL、
粗塩60 g、にんじん 600 g、玉ねぎのスライス 500 g、タイム 1
枝、ローリエの葉（小）2枚、パセリの枝 100 g、粒こしょう 20 g
（これはクールブイヨンを漉す10分前になってから投入すること。

作業手順……片手鍋に液体と香味野菜、香辛料、調味料を入れ、弱火で
1時間かけて沸かす。その後、漉し器で漉す。

\atoaki{}

#### クールブイヨン B [^4] {#court-bouillon-b}

<div class="frsubenv">Court-bouillon B</div>

（鱒、うなぎ、ブロシェ等）

5 L 分の材料……白ワイン2.5 L 。水2.5 L 。薄切りにした玉ねぎ
600 g。パセリの茎80g 。タイムの小枝1本。ローリエの葉(小)
$\frac{1}{2}$ 枚。粗塩60g。大粒のこしょう15 g(クールブイヨン
を漉す10分前に加える)。

作業手順……作業：液体、香味素材、調味料を鍋に入れ、沸かす。
弱火で30分程微沸騰の状態で煮てから漉す。

\atoaki{}

#### クールブイヨン C {#court-bouillon-c}

<div class="frsubenv">Court-bouillon C</div>

（トラウト、鯉、マトロット全般）

用意する液体と調味料はクールブイヨン Bとおなじだが、白ワイン
ではなく赤ワインを用いること。香味野菜に、にんじん 400 gを足
し、同様に加熱する。

原注：クールブイヨンBとC[^5]で調理した魚はクールブイヨン添え
として供する。つまり、少量の煮汁とクールブイヨンに用いた野菜
を添える。野菜はよく火が通っていること。煮汁はしっかり煮詰め、
提供直前に新鮮なバター少量を加えて仕上げる。




\atoaki{}

#### クールブイヨン D {#court-bouillon-d}

<div class="frsubenv">Court-bouillon D</div>

（チュルボ、バルビュなどの大皿仕立て用）

冷水を魚がひたひたに覆われるくらいまで注ぐ。水1 Lあたり塩 15
gを加える。さらに牛乳 1 dLと皮をむいて種を取り除いたレモンの
スライス1枚を加える。

\atoaki{}

#### クールブイヨン E {#court-bouillon-e}

<div class="frsubenv">Court-bouillon E</div>

（ラングーストとオマール用）

上記の分量で作る[クールブイヨン A](#court-bouillon-a)に水1 L
あたり塩15 gを加える。

\atoaki{}

#### 魚の塩茹で {#cuisson-a-l-eau-de-sel}

（バール、ミュレ、そのほかの魚）

煮汁にする水 1 Lあたり塩 15 gを加える。

</div><!--endRecette-->


<div class="main">

### クールブイヨンの使い方 {#observations-sur-l-emploi-des-court-bouillons}

1. 加熱時間が30分以内の場合は、クールブイヨンは必ず事前に用
   意しておくこと。

2. 加熱時間が30分を越える場合は、クールブイヨンの材料は冷た
   い状態のままで合わせせておく。香味素材はポワソニエールの
   網の下に入れる。

3. ごく少量のクールブイヨンでポシェ[^6]する場合、材料は（白
   または赤ワインを含む場合も）魚を火にかける際に合わせる。
   クールブイヨンの量は魚の $\frac{1}{3}$ の高さとし、加熱中
   ひんぱんに煮汁を魚にかけてやること[^7]。この調理法の場合
   は通常、クールブイヨンは上で記したように[^8]、提供直前に
   軽くバターを加えて仕上げ、魚に添える。

4. 冷製にする場合は、必ずクールブイヨンに魚が浸った状態で冷
   ますこと。当然ながら、火にかけている時間は短かくなる[^9]。

###### 【原注】 {#nota-observation-sur-l-emploi-des-courts-bouillons}

いくつかの魚種の加熱時間は該当する項で示してある。


### 魚の調理法 {#les-differents-modes-de-cuisson-pour-poison}

魚料理は全て、下記のいずれかの調理法による。

1. 塩水(湯)またはクールブイヨン[^1]Bを用いたポシェ……大きな
   魚丸ごと、および切り身。

2. ごく少量のクールブイヨンを用いたポシェ……魚のフィレ、ま
   たはやや小さい魚。

3. ブレゼ……もっぱら大きな魚。

4. オ・ブルー[^2]……とりわけトラウト、鯉、ブロシェ[^3]に合
   う。

5. 揚げもの……もっぱら小さい魚、切り身。

6. ムニエール……揚げものにするのと同じ小さい魚、切り身。

7. グリエ……小さい魚、および切り身。

8. グラタン……小さい魚、切り身。



### 塩水（湯）およびクールブイヨンBを用いた加熱調理

魚を丸ごと調理する場合は、魚に合ったポワソニエール[^10]を用
いる。魚を掃除し(テュルボは水にさらして血抜きをし)、ひれ等を
切り落して形を整え、ポワソニエールの網に乗せる。魚種に応じて
塩水または冷たいクールブイヨンをかぶるまで注ぐ。強火にかけて
沸騰したらすぐにレンジの火の弱いところに鍋を移動させ、ポシェ
する。

切り身(薄すぎは絶対にいけない)の場合、沸騰した液体(塩湯また
はクールブイヨン)に投入したらすぐにレンジの火の弱いところに
鍋を移動させ、沸騰しない程度の温度でゆっくりと火を通す。

こうするのは、魚の身のエキスを閉じこめるためである。冷水から
火にかけた場合にはエキスの大部分が流れ出してしまう。大きな魚
丸ごとの場合にはこのやり方はしない。沸騰した液体に魚を投入す
ると身が収縮するので、大きな魚の場合は身が割れたり形が崩れた
りするからだ。

塩湯あるいはクールブイヨンでポシェした魚は、ナフキンまたは専
用の網に盛る。周囲をパセリで飾り、塩茹でしたじゃがいもと1種
類または数種のソースを添えて供する。ガルニテュールがパセリの
みの場合、魚の周囲にパセリを飾るのは客に料理を見せる[^11]直
前にすること。どんな場合でも、ガルニテュールを添えたらクロッ
シュ[^12]は被せないこと。


### ごく少量のクールブイヨンを用いたポシェ

この火入れの方法は主としてテュルボタン、バルビュ、舌びらめ、
丸ごとおよびそれぞれの魚のフィレで用いる。バターを塗った天板
あるいはソテ鍋に魚丸ごとあるいはそのフィレを置き、軽く塩をし
て、所要量の魚のフュメかマッシュルームの煮汁を注ぐ。フュメと
マッシュルームの煮汁を合わせたものを用いる場合もある。蓋をし
て、中温のオーヴンに入れる。魚丸ごとの場合は時折煮汁をかけて
やる。

魚(丸ごとでもフィレでも)に火が通ったら、注意して汁気をきり、
皿に盛る。ガルニテュールを含む料理の場合、ガルニテュールを魚
の周囲に盛り、ソースをかける[^32]。多くの場合、魚の煮汁を煮
詰めてソースに加える。



###  守るべきこと{#observations}

1. 魚のポシェに**フュメ**を使う場合はごく少量にすることを特に推奨する
   が、このフュメは完璧なものでなくてはならない。とりわけ、最低限必要
   な時間よりも長く加熱したものであってはならない。

2. ポシェする間にバターを塗った紙で魚を包んでおくのはやめることを勧め
   る。なぜならば、今はこの用途に使える紙はめったに見つからないからで
   ある。加工の際に使われる化学物質のせいで、流通している紙には程度の
   差こそあれ明らかに匂いがあり、それは決まって接触したものに害を及ぼ
   す。

この約束事は、魚だけでなく、かつては加熱する間に紙を使うことが認められ
ていた食材すべてに当てはまる。



### 魚のブレゼ{#cuisson-des-poissons-par-le-braisage}[^17]

この調理法を用いるのは通常、丸ごとまたは筒切りにした鮭、大ぶ
りの鱒、テュルボ、テュルボタンのうち大きなもの、である。

場合によっては、魚の片面に、小さく切った豚背脂、トリュフ、コ
ルニション、にんじん等をピケ針で差し込む。

香味素材等[^18]は肉料理のブレゼの場合と同じように用意するが、
豚皮は用いない。提供方法に応じて、白または赤ワインと軽い魚の
フュメ同量ずつを、魚の厚みの $\frac{3}{4}$ またはひたひたの
高さまで注ぐ。厳密に肉断ち[^19]のための仕立てにする場合を除
いて、薄くスライスした豚背脂のシートを魚にかぶせる。加熱中
[^20]こまめに煮汁を魚にかけてやる[^21]。また、完全には蓋をせ
ず、加熱中に煮汁が煮詰まるようにしてやる。

ほぼ火が通ったら、鍋の蓋をとり、魚にかけた煮汁の水分をオーヴ
ンの熱で蒸発させて表面につやを出す[^22]。魚を鍋から出して汁
気をきり、皿に盛り保温しておく。

煮汁[^23]を漉し、しばらく休ませたら浮き脂を取り除き、必要な
ら煮詰める。これを加えてソースを仕上げる。

魚のブレゼには通常、各ルセットに示してあるガルニテュールを添
える。



### オ・ブルー[^36] 原書 pp.280-281

オ・ブルーは鱒、鯉、ブロシェ[^37]のみに用いられる特殊な調理
法で、基本的なポイントは以下のとおり。

1. 必ず、生きた魚を使う。

2. 魚の表面のぬめりをとらないように、なるべく手で触れずに、
   わたを抜く。鱗も引かない。

3. 魚が大きい場合は、専用の網を敷いたポワソニーエルに入れ、
    「沸騰したヴィネガーをかける」。ヴィネガーは、通常のクー
    ルブイヨンに加える分量[^38]。次に、ヴィネガーを入れずに
    用意した温かい[^39]クールブイヨンを注ぎ入れる。これは、
    なるべく身が割れないようにするためである。その後は通常ど
    おり加熱する[^40]。

4. 小さい鱒の場合は、生きたままのものを手早く中抜きし、塩、
   ヴィネガーを加えただけの沸騰したクールブイヨンで煮る。

5. オ・ブルーは冷製、温製どちらの仕立てにしてもいい。実際の
   作り方の項で示してあるソースを添えて供する。




### 魚の揚げ物

原則として、揚げる調理法は大きすぎる魚や厚すぎる切り身には適用すべきで
はない。揚げ油を高温にしなければならないので、魚の中心部に十分火が通る
前に外側がぱさぱさになってしまうからだ。

揚げる魚に少々厚みがある場合は、火が通りやすくなるように両面に切れ目を
入れなければならない。小さく切った魚にはする必要はない。

平たい魚は、片側のフィレを少し骨からはずす。

ブランシャイユとホワイトベイトを除いて、揚げる魚はすべてまず塩を入れた
牛乳に浸し、小麦粉をまぶしてから揚げ油に入れる。揚げた魚はナフキンか金
網、または専用の紙にのせて提供する。揚げたパセリと、きちんと飾り切りに
した半割りのレモンを添える。

**魚の揚げ物の理論**……魚には、使い古して他の食材の調理に使うには色づ
きすぎた揚げ油を用いる。

とはいえ、よく澄ませた油であればどんな揚げ油でも使うことができる。しか
し、魚、特に小さい魚を揚げるのに理想的な油は、290℃に達しても燃えない
**油**である。普通の揚げ油は180℃を超えることはない。

絶対的な原則として守るべきは、揚げ油の温度は常に調理する魚の大きさに応
じて決めなければならないということである。小さい魚ほど、確実に**表面を
固める**ために温度を高くしなければならない。だから、ノナやホワイトベイ
トのような小さな魚は煙の立った油に入れなければならない。

揚げ油の分量は揚げる魚の数や分量によって決まる。いずれにせよ、魚がゆっ
たりと浮いて完全に浸るぐらいたっぷりでなくてはならない。

料理を提供した後に揚げ油を澄ませて濾すのは、基本的な手入れである。投入
した素材からはがれ落ちた小麦粉やパン粉が滓となって揚げ油が燃えたり、次
に入れた魚にくっついて見た目が悪くなったりするからである。




### ムニエール[^43] {#cuisson-des-poissons-au-beurre-dite-a-la-meuniere}

ムニエールは素晴らしい調理法だが、小型の魚と、大きな魚の場合
は切り身にしか用いない。とはいえ、丁寧にやれば1.5 kg以下のテュ
ルボタンはムニエールで調理できる。

魚丸ごと、あるいは切り身、フィレに味つけをして小麦粉をまぶし、
バターを熱したフライパンで焼く。

魚が小さい場合は普通のバターでいいが、大きい場合は澄ましバター
を使った方がいい。

魚の両面を焼き、程良く火が通ったら、予め熱しておいた皿に盛る。

飾り切りにした半割りのレモンを添えて、そのまま供することも可
能である。ただし、このような提供方法の場合は本来の「ムニエー
ル」と区別するために「黄金色に焼いた[^44]」と表現する。

「ムニエール」の場合には、焼き上がった魚に少量のレモン汁をふ
り、塩、こしょう少々で味を整える。粗みじん切りにして湯通しし
たパセリを魚の表面に散らし、焦がしバターをかけてすぐに供する。
湯通ししたパセリの水分に熱いバターが触れて泡がたつので、それ
が消えないうちに客に料理を見せるようにする。




### 魚のグリル

この調理法はいろいろな小型の魚、中ぐらいの大きさのチュルボタン、大きな
魚の切り身に適用される。

ごく小さいものでなければ、グリルする魚にはかなり細かく切れ目を入れなけ
ればならない。魚の身に熱の通り道を開けてやるのが目的で、こうすれば火が
通りやすくなる。

白身の魚、あるいは干した魚は、焼き網に載せる前に小麦粉をまぶして溶かし
バターか上質の油をかけるとよい。小麦粉で包むことによって、熱の作用で外
皮のようなものが形成されて魚がぱさつくのを防ぎ、黄金色の焼き色がつく。
小麦粉をまぶさなければ、この焼き色は得られない。

サーモン、トラウト、ルージェ、鯖、鰊は、身にかなり脂がのっているので小
麦粉はまぶさず、溶かしバターかオリーブオイルをかけるだけにする。

ある種の魚は身が崩れやすいので、特殊な二重の網を使う。これを普通の網の
上に置けば、壊す危険は一切なしに魚をひっくり返すことができる。

グリルした魚はごく熱くした皿に直接盛り、生のパセリを周囲に飾って飾り切
りで溝をつけたレモンのスライスを添える。

グリルした魚には、メートルドテルバター、アンチョビバター、ラヴィゴット
バター、ソース・ディアーブル、ソース・ロベール・エスコフィエを添えるの
が最も良い。



### 魚のグラタン

この調理法は、特にソール、ルージェ、メルラン、チュルボタンなどの小型の
魚に使う。**グラタンの理論は、ルルヴェとアントレの章で述べる。**




### 「クリンプした」魚

「クリンプした」魚はイギリスにしかないものだが、ここでその調理について
説明するのは有益なことだと思う。この調理法は、特にサーモン、カビヨー、
エグルファン、エイに用いられる。

これらの魚のうち、はじめの3つは丸ごとでも切り身でも調理できる。「クリ
ンプした」エイは、両側の皮を剥いだ後、必ず大きめに切る。

魚を丸のまま**クリンプする**には、水から揚げて手に取り、殴って気絶させ
てから平らな面を下にして横たえ、両側に横方向の深い切れ目を魚体の長さいっ
ぱいに入れる。この切れ目は4,5cm間隔に入れる。

切れ目を入れたら、魚をごく冷たい水に1時間ぐらい浸しておく。

魚を切り身で調理しなければならない時は、切れ目を入れるかわりに、獲って
すぐに切り分ける。この切り身も同じように、ごく冷たい水に浸しておく。

この作業をおこなうと魚の身が収縮によって引き締まるが、本当に素人が主張
するほど魚の質に影響を与えるのだろうか？ そう断言するのは無謀というも
のであろうし、この問題に関しては意見がまちまちだ。しかしながら確かに言
えるのは、このように処理した魚を熱烈に愛好する素人がいるということであ
り、それについては言及しておかなければならない。

丸ごとでも切り身でも、「クリンプした」魚は常に塩を入れた熱湯でゆでる。
この火入れは本当に難しい。というのも、ちょうどいい火の通り具合になった
まさにその瞬間に湯から引き上げなければならないからだ。加熱時間が長すぎ
ると、特質がすっかり失われてしまう。

「クリンプした」魚は、ゆでた魚と同じように提供する。ゆでた魚に合うソー
スはすべて、クリンプした魚にも使える。

ソースと一緒に、魚のゆで汁をソース入れに入れてお持ちする。




### 魚のムース・ムスリーヌ用のファルスの作りかた

**材料**……サーモン、トラウト、メルラン、ソールなどの魚の身正味 1 kg。卵の白身4, 5個分。生クリーム 1 $\frac{1}{4}$ L。塩 10 g。白こしょう 3 g。

**調理**……魚の身を調味料とともにすりつぶし、卵の白身を少しずつ加える。……目の細かい漉し器で漉す。ソテー鍋でファルスをなめらかにし、氷を当てて2時間休ませる。

ファルスを生クリームでゆるめる。指定の分量が完全に混ざるまでゆっくりと作業すること。

###### 【原注】 {#nota-preparation-de-la-farce-pour-mousses-et-mousselines-de-poissons}

このファルスはパナードを入れて作ってもよい。パナードを入れると作業効率は上がるが、そのかわりきめの細かさが失われる。

この場合は、材料は以下のように定められている。指定された魚の身 1 kg、パナードC・フランジパーヌ　450 g、卵の白身4個分、塩15 g、こしょう4 g、生クリーム 1 $\frac{1}{2}$ L。




### ムースとムスリーヌ

**ムース**はバターを塗った口金で型に絞って作る。型はサーヴィスが必要とする容量のものを用いる。

**ムスリーヌ**はスープ用スプーンで楕円形の大きなクネルのように成形する。

ムースを湯煎でポシェする時間は容積1 Lの型でおおよそ35分から40分と決めることができる。スチームでポシェしてもいいが、圧力はごく弱くする。

ムスリーヌはクネルと同様にポシェする。水を使わずに熱くした乾燥機でポシェしても非常にうまくできる。乾燥機には熱湯を入れた片手鍋を入れておき、蒸気が発散するようにする。こうすれば簡単に、かつ均等にポシェできる。

###### 【原注】 {#nota-mousses-et-mousselines}

しかしながら、ムスリーヌのポシェには非常に手がかかる。バターを塗ったソテー鍋に入れて1 Lあたり塩10 gを入れた熱湯をかぶるくらい注ぐ。それから鍋に蓋をして、湯が沸騰直前で軽く震える状態を維持して12〜15分ポシェする。




### 甲殻類のムスリーヌ

ファルスの材料と調理は魚のムース、ムスリーヌと同様。甲殻類のムスリーヌはたいてい高さのないダリオル型に詰める。生のファルスが柔らかいからである。これにも他のムスリーヌのポシェに関する注意事項が当てはまる。

甲殻類のムスリーヌに添えるには、ソース・アメリケーヌが最もよく合う。ファルスの材料として身を使ったがらから作る。がらはオマール・アメリケーヌと全く同じように取り扱う。





[^1]: court-bouillon直訳は「量の少ない煮汁」。魚の他、甲殻類、
    鶏などの白身肉、野菜などをポシェするのに用いる。とりわけ
    魚や鶏を丸ごとポシェする場合には、その名称のとおり、でき
    るだけ少量でポシェする必要がある。また、ポシェに用いたクー
    ルブイヨンをベースにソースを作る場合が多い。

[^2]: 比較的小さめの淡水魚に主として用いられる調理法。生きた
    ままの魚の表面のぬめりをとらないように洗い、内臓を取り除
    いたらすぐに、塩とヴィネガーを加えたクールブイヨンで茹で
    る。冷製、温製どちらでも供する。原書p.281参照。

[^3]: 川かますの一種。本連載「ブロシェのクネル」2011年10月号
    pp.124-125参照。

[^4]: クールブイヨンは用途に応じ、AからEまでの5種が挙げられ
    ている(原書pp.277-278)。

[^5]: クールブイヨンBの白ワインを赤ワインに代え、香味素材と
    してにんじん400gを加える。鱒、鯉、マトロート用(原書
    pp.277-278)。

[^6]: 原文 pochage à court mouillement『ル・ギード・キュリネー
    ル』では、この表現はテュルボタン(小型のテュルボ)、バル
    ビュ、舌びらめ等の平たい魚をポシェする際に用いられる。本
    連載「舌びらめのボヌ・ファム」2011年3月号pp.110-111 参照。

[^7]: arroser アロゼ。

[^8]: 「クールブイヨンB」原注。

[^9]: 余熱で火が通るため。

[^10]: 大きな魚を丸ごと煮るための細長い鍋。魚の形を崩さずに
    取り出せるよう、中に専用の網を敷いて使う。似たものに、舌
    びらめ等の平たい魚にぴったり合う菱形をしたテュルボティエー
    ルがある。いずれも、できるだけ少量の煮汁で魚を加熱できる
    ように工夫されたもの。(図参照)

[^11]: 当時の宴席で主流だったロシア式サーヴィスでは、大きな
    銀盆に盛った料理をまず食客に見せてから、とり分けて給仕す
    る。

[^12]: 銀または陶製の保温用皿カバー。

[^13]: bellevue「良い眺め」の意だが、パリ近郊の地名でもある。
    鶏、魚などにジュレを塗って光沢をつけた冷製料理につけられ
    る表現。

[^14]: chemiser型の内側にジュレ、バターなどを塗ること。本連
    載「フォワグラのアスピック」2011年7月号pp.102-103 参照。

[^15]: semoule挽き割りにした穀物。特に説明がない場合、クスク
    スなどにする硬質小麦の挽き割りを指すことが多い。

[^16]: ほうれん草の葉50g、クレソンの葉50g、パセリの葉、セル
    フイユ、エストラゴン各50gを沸騰した湯で5分間湯がく。湯を
    切ったら手早く冷水にはなす。しっかり水気を絞り、すり潰す。
    布に包んで、濃い野菜汁1 dLを絞り出す。この野菜汁を固く仕
    上げたソース・マヨネーズ9 dLに混ぜ込む(原書p.50)

[^17]: ここではブレゼの語が限定的な意味で用いられていること
    に注意。牛のアロワイヨのような大きな塊肉のブレゼと同様の
    調理法、ということである。それは、香味素材を色づくまで炒
    めてから用いることや、主素材に豚背脂やトリュフをピケ針で
    差したり、豚背脂のシートで覆って加熱するという点によく表
    れている。ただし、これらは必須というわけではないため、事
    実上は「ごく少量のクールブイヨンを用いたポシェ」と区別が
    つきにくい。実際、モンタニェ『ラルース・ガストロノミーク』
    初版では、魚のブレゼについて「本来的な意味でのブレゼとい
    うよりは、ごく少量のクールブイヨンを用いたポシェである」
    と述べられている。逆に言えば、こんにち魚の加熱方法につい
    てしばしば「ブレゼ」と呼ばれているものが、エスコフィエや
    モンタニェにおいては「少量のクールブイヨンを用いたポシェ」
    と表現されていたということである。

[^18]: 原文 fonds de braisage フォン・ド・ブレザージュ
    (fonds de braiseフォン・ド・ブレーズ、とも)。通常は、厚
    い輪切りにしたにんじんと玉ねぎをバターか獣脂で色づくまで
    炒め、ブーケガルニ、下茹でした豚皮を合わせる(原書
    pp.394-395)。また、これを用いた煮汁のことも指す。

[^19]: カトリックの生活習慣として、四旬節(復活祭までの46日間)お
    よび週1回程度、肉類を食べないということが行なわれた(本連
    載2012年5月号「ソース・エスパニョル(4)」p.110、訳注1参照)。

[^20]: 鍋を火にかけ、沸騰したら蓋をして中火のオーヴンに入れ、
    加熱する。

[^21]: arroser アロゼ。

[^22]: glacer グラセ。

[^23]: 原文 fonds de braisage (訳注2参照)。

[^24]: darne ダルヌ。鮭、まぐろ、鱈のような大型の魚の筒切り。

[^25]: Régence「摂政時代風」の意。18世紀、オルレアン公フィリッ
    プが摂政として権勢をふるった時代のこと。フランス宮廷料理
    の最盛期でもあった。料理名としては、この時代を想起させる
    繊細で華やかなものにつけられる。ガルニテュール・レジャン
    ス、ソース・レジャンスを添えて供される。

[^26]: エクルヴィスバターを加えたメルラン(鱈の一種)のクネル
    20、ポシェして紐を取り除いた牡蠣10、白いマッシュルーム
    (小)10、オリーヴ形に整形したトリュフ10、ポシェして薄切り
    にした鯉等の白子10、で構成される(原書p.101)。

[^27]: 魚のヴルテ3/4 L に以下を加える。マッシュルームの煮汁1
    dL、ムール貝の煮汁1 dL、舌びらめのフュメ2 dL、レモン汁少
    量、つなぎとして卵黄5を生クリーム2dLで溶いたもの。強火に
    かけ、約8dLまで煮詰める。布漉しし、クレーム・ドゥーブル
    1dLとバター125gを加えて仕上げる(原書p.37)。

[^28]: ポム・デュシェス(茹でて裏漉ししたじゃがいもに、バター、卵黄、塩、こしょうを加えたもの。原書
    pp.761-762)
    500gあたり、スプーン5杯分のよく煮詰めたトマトピュレを混ぜ込む(原書
    p.765)。

[^29]: hâteletアトレ(図参照)。19世紀には多用されたが、『ル・
    ギード・キュリネール』ではほとんど使われていない。

[^30]: trousserエクルヴィスのはさみを背中にまわし、尾に刺し
    て、整形する。

[^31]: ライン産ワイン2dL、魚のフュメ2dLにマッシュルームの切
    りくず20とトリュフの切りくず20gを加えて半量に煮詰める。
    これをソース・ノルマンド(訳注11参照)8dLに加える。スープ
    ン1杯のトリュフエッセンスを加えて仕上げる(原書pp.37-38)。

[^32]: 原文通りの順で訳したが、実際にはソースをかけてからガ
    ルニテュールを盛ったほうが良い場合もあるだろう。

[^33]: Adolphe Dugléré アドルフ・デュグレレ(1805-1884)。19世
    紀中頃に活躍した料理長。この料理の他、ポタージュ・ジェル
    ミニ、ポム・アンナ等を創案した。

[^34]: tronçonトロンソン。特に、うなぎ、ブロシェ(川かます)の
    ような円筒形の魚の筒切りを言うが、すずきや舌びらめ、テュ
    ルボタンなどの筒切りにもこの表現を用いる。

[^35]: このルセットは第四版のみ。

[^36]: au bleuヴィネガーを加えることで魚の表面のぬめりが青み
    がかることから。

[^37]: 川かますの一種。

[^38]: 以下の「クールブイヨンA」の分量比率を参照。

[^39]: 原文 tiède ぬるい、温かい。

[^40]: レンジで沸騰させたらオーヴンに入れる。

[^41]: スプーン4杯の水とスプーン2杯のヴィネガーに粗びきこしょ
    うと塩各ひとつまみを加え、1/3量まで煮詰める。鍋をレンジ
    の火の脇に移すか、湯煎にかける。スプーン1杯の水と卵黄4を
    混ぜ、鍋に加える。ホイップしながら、小さく切ったバターま
    たは溶かしバター500gを少しずつ加える。ソースを軽い仕上り
    にするために、ホイップしている途中、スプーン3〜4杯の水を
    少しずつ加える。塩とレモン汁少々で味を整え、布漉しする
    (原書p.33)。

[^42]: 油5 dL、ヴィネガー2 dL、スプーン2杯のケイパー、パセリ
    50g、セルフイユとエストラゴンおよびシブレットのみじん切
    り40g、玉ねぎのみじん切り70g、塩4g、こしょう1gをよく混ぜ
    合わせる(原書p.49)。

[^43]: à la meunière 「粉挽き職人風」の意。

[^44]: doré (ドレ)一般的な色の表現として「黄金色」の意だが、
    ムニエールの場合、通常は大きい魚についてのみこの表現を用
    いる。

[^45]: 「なすの揚げもの」も参照。なすを薄めの輪切りにし、味
    つけして小麦粉をまぶし、高温の油で揚げる。ナフキンの上に
    盛り、すぐに供して、歯応えよく召し上がっていただく。時間
    が経ってしまうと柔らかくなって、おいしくなくなってしまう。
    原注：薄い揚げ衣にくぐらせて揚げたり、イギリス風パン粉衣
    (小麦粉、溶き卵、パン粉の順で衣をつける)にしてもいい(原
    書p.732)。

    [^46]: concombreコンコンブル。日本のきゅうりとは品種系統が異
    なり、長さ25〜35cm、太さ5〜6cm程度で収穫される。苦味や青
    臭さが少なく、加熱調理にも適性が高い。


</div><!--endMain-->


